<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <!-- =========   APP / ADMOB / POLICY   ========= -->
    <string name="app_name">जय गणेश देव</string>
    <string name="supportEmail">keshavpassi90@gmail.com</string>

    <!--‑‑ AdMob TEST keys ‑‑-->
<!--    <string name="banner_ad_id">ca-app-pub-3940256099942544/9214589741</string>-->
<!--    <string name="app_open_id">ca-app-pub-3940256099942544/9257395921</string>-->
<!--    <string name="ad_app_id">ca-app-pub-3940256099942544~3347511713</string>-->
<!--    <string name="testDevice">33BE2250B43518CCDA7DE426D04EE231</string>-->

    <!--‑‑ AdMob Live keys ‑‑-->

    <string name="intersial_common">ca-app-pub-2472704290232088/4257346108</string>
    <string name="banner_ad_id_home_detail">ca-app-pub-2472704290232088/4788377885</string>
    <string name="banner_ad_id_wallpaper_detail">ca-app-pub-2472704290232088/5909887861</string>
    <string name="banner_ad_id_mantra">ca-app-pub-2472704290232088/8899013286</string>
    <string name="banner_ad_id_katha">ca-app-pub-2472704290232088/9278287235</string>
    <string name="banner_ad_id_aarti">ca-app-pub-2472704290232088/2525176624</string>
    <string name="banner_ad_id_wallpaper">ca-app-pub-2472704290232088/4708486831</string>
    <string name="banner_ad_id_fav">ca-app-pub-2472704290232088/8647731846</string>
    <string name="banner_ad_id_home">ca-app-pub-2472704290232088/3236873827</string>
    <string name="app_open_id">ca-app-pub-2472704290232088/4707508215</string>
    <string name="ad_app_id">ca-app-pub-2472704290232088~5459712485</string>

    <string name="rateApp">Rate this App</string>
    <string name="shareApp">Share App</string>
    <string name="shareAppText">If you have a minute, can you please help us to spread in the world about this application.</string>
    <string name="rateAppText">Do you have a few seconds to rate 5 star this app? We want to hear your opinion.</string>
    <string name="version">App version</string>
    <string name="versionCode">1.2</string>
    <string name="checkUpdate">Check for app update</string>
    <string name="privacy">Privacy Policy</string>
    <string name="feedback">Feedback</string>

    <string name="privacy_url">https://www.freeprivacypolicy.com/live/46b58a9a-a530-4af0-af61-3172797315fa</string>
    <string name="jai_ganesh_deva_aarti">
जय गणेश, जय गणेश, जय गणेश देवा।\n
माता जाकी पार्वती, पिता महादेवा॥\n\n

एकदन्त दयावन्त, चार भुजाधारी।\n
माथे तिलक सोहे, मूसे की सवारी॥\n\n

पान चढ़े, फूल चढ़े और चढ़े मेवा।\n
लड्डू चढ़े, साज चढ़े, संत करें सेवा॥\n\n

अन्धन को आँख देत, कोढ़िन को काया।\n
बांझन को पुत्र देत, निर्धन को माया॥\n\n

\'सूर\' श्याम शरण आये, सफल कीजे सेवा।\n
जय गणेश, जय गणेश, जय गणेश देवा।\n
माता जाकी पार्वती, पिता महादेवा॥
</string>

    <!-- =========   AARTIS   ========= -->


    <string name="aarti_shendur_lal_chadhayo">
शेंदूर लाल चढ़ायो अच्छा गजमुख को।\n
दोंदिल लाल बिराजे सुत गौरीहर को।\n
हाथ लियो लड्डू लाल, सुरवर को।\n
महिमा कहे न जाय, लागत हूं पाद को॥1॥\n\n
जय जय श्री गणराज, विद्या सुखदाता।\n
धन्य तुम्हारा दर्शन, मेरा मन रमता॥\n\n
अष्टौ सिद्धि दासी, संकट को बैरी।\n
विघ्नविनाशन मंगलमूर्ति अधिकारी।\n
कोटी सूरज प्रकाश, ऐसी छवि तेरी।\n
गंडस्थल मदमस्तक, झूले शशि बिहारी॥2॥\n\n
भाव भक्ति से जो शरणागत आवे।\n
संतत सम्पत सभी भरपूर पावे।\n
ऐसे तुम महाराज, मोको अति भावे।\n
गोसावीनंदन निशिदिन गुण गावे॥3॥\n\n
जय जय श्री गणराज, विद्या सुखदाता।\n
धन्य तुम्हारा दर्शन, मेरा मन रमता॥
</string>

    <string name="aarti_jai_ganeshji_ki">
जय गणेशजी की, जय गणेशजी की,\n
आरती करें हम सब गणेशजी की।\n
जय गणेशजी की, जय गणेशजी की,\n
आरती करें हम सब गणेशजी की।\n\n

आप हैं स्वामी दुःख हर्ता,\n
दुखियों के पालनकर्ता।\n
आप हैं भगवन सुखदाता,\n
ॐ जय जय श्री गणनाथा।\n\n

हम सब शरण में हैं भगवन,\n
ओ शिव केन, मूषक वाहन।\n
जय गणेशजी की, जय गणेशजी की,\n
आरती करें हम सब गणेशजी की।\n\n

आप तो हैं गौरी नंदन,\n
आपको है मन से वंदन।\n
आप तो हैं जन सुखदायक,\n
कहती है दुनिया गणनायक।\n\n

आपकी पूजा घर‑घर में,\n
कष्ट निवारे पल भर में।\n
जय गणेशजी की, जय गणेशजी की,\n
आरती करें हम सब गणेशजी की।
</string>

    <string name="aarti_sukhkarta_dukhharta">
सुखकर्ता दुखहर्ता वार्ता विघ्नाची।\n
नुरवी पुरवी प्रेम कृपा जयाची।\n
सर्वांगी सुन्दर उटि शेंदुराची।\n
कण्ठी झळके माळ मुक्ताफळांची॥\n\n

जय देव जय देव जय मंगलमूर्ति।\n
दर्शनमात्रे मनकामना पुरती॥\n\n

रत्नखचित फरा तुज गौरीकुमरा।\n
चंदनाची उटि कुंकुमकेशरा।\n
हिरे जड़ित मुकुट शोभतो बरा।\n
रुणझुणती नूपुरे चरणी घागरिया॥\n\n

जय देव जय देव जय मंगलमूर्ति।\n
दर्शनमात्रे मनकामना पुरती॥\n\n

लंबोदर पीताम्बर फणिवर बन्धना।\n
सरळ सूंड वक्रतुण्ड त्रिनयना।\n
दास रामाचा वाट पाहे सदना।\n
संकटी पावावे, निर्वाणी रक्षावे, सुरवर वन्दना॥\n\n

जय देव जय देव जय मंगलमूर्ति।\n
दर्शनमात्रे मनकामना पुरती॥
</string>

    <!-- =========   MANTRAS (no duplicates)   ========= -->
    <string name="mantra_vakratunda_mahakaya">
वक्रतुण्ड महाकाय सूर्यकोटि समप्रभ।\n
निर्विघ्नं कुरु मे देव सर्वकार्येषु सर्वदा॥
</string>
    <string name="mantra_ekadantaya">ॐ एकदन्ताय विद्महे वक्रतुण्डाय धीमहि। तन्नो दन्ती प्रचोदयात्॥</string>
    <string name="mantra_om_gam">ॐ गं गणपतये नमः॥</string>
    <string name="mantra_ganpataye">ॐ श्रीं गं सौभाग्य गणपतये वर वरद सर्वजनं मे वशमानय स्वाहा॥</string>
    <string name="mantra_shreem_hreem">ॐ श्रीं ह्रीं क्लीं ग्लौं गं गणपतये वर वरद सर्वजनं मे वशमानय स्वाहा॥</string>
    <string name="mantra_heramba">ॐ नमो हेरम्ब मदमोहित मम संकटान् निवारय निवारय स्वाहा॥</string>
    <string name="mantra_kshipra">गं क्षिप्रप्रसादनाय नमः॥</string>

    <string name="mantra_chamaka">ॐ क्लीं ह्रीं श्रीं ऐं ग्लौं ॐ ह्रीं क्रौं गं ॐ नमो भगवते महागणपतये स्मरणमात्रसन्तुष्टाय सर्वविद्याप्रकाशाय सर्वकामप्रधानाय भवबन्धविमोचनाय स्वाहा॥</string>
    <string name="mantra_ganesh_gayatri">
ॐ एकदन्ताय विद्महे\n
वक्रतुण्डाय धीमहि\n
तन्नो दन्ति प्रचोदयात्॥
</string>

    <!-- =========   KATHAS (already validated)   ========= -->
    <!-- retaining previous <string> entries for katha and stotram without change -->

    <string name="ek_dant_katha">
एक बार महर्षि परशुराम, भगवान शिव से मिलने कैलाश पर्वत पहुँचे।\n
गणेश जी ने उन्हें द्वार पर रोक लिया, क्योंकि शिव जी माता पार्वती के साथ विश्राम कर रहे थे।\n\n
परशुराम को यह अपमानजनक लगा और उन्होंने क्रोधित होकर अपने फरसे से गणेश जी पर प्रहार कर दिया।\n
गणेश जी ने प्रहार सहा, लेकिन उनका एक दांत टूट गया।\n
तभी से गणेश जी को “एकदंत” कहा जाने लगा — अर्थात् एक दांत वाले।\n\n
जब माता पार्वती को यह ज्ञात हुआ, तो वह बहुत क्रोधित हुईं।\n
परशुराम जी ने अपनी भूल स्वीकार की और गणेश जी से क्षमा माँगी।\n
भगवान शिव ने उन्हें शांत किया और गणेश जी ने उन्हें क्षमा कर दिया।\n\n
यह कथा हमें सिखाती है कि संयम, क्षमा और धैर्य से हम किसी भी स्थिति को सुलझा सकते हैं।\n
गणपति बप्पा मोरया!
</string>

    <string name="ganesh_janam_katha_full">
एक बार कैलाश पर्वत पर माता पार्वती स्नान करना चाहती थीं।\n
उन्होंने अपने तन की मैल से एक बालक की मूर्ति बनाई और उसमें प्राण डाल दिए।\n
उस बालक को उन्होंने आदेश दिया कि जब तक वह स्नान न कर लें,\n
तब तक किसी को भी महल में प्रवेश न करने दे।\n\n

उसी समय भगवान शिव वहाँ आए और भीतर जाने लगे।\n
बालक ने उन्हें रोक दिया क्योंकि वह अपनी माता का आदेश मान रहा था।\n
भगवान शिव को यह अपमानजनक लगा और क्रोध में आकर\n
उन्होंने बालक का सिर काट दिया।\n\n

जब पार्वती जी बाहर आईं और अपने पुत्र को मरा हुआ देखा,\n
तो वह अत्यंत दुखी और क्रोधित हुईं।\n
उन्होंने शिवजी से कहा कि यदि मेरे पुत्र को पुनः जीवित नहीं किया गया,\n
तो मैं सृष्टि का विनाश कर दूंगी।\n
सभी देवताओं ने पार्वती को शांत करने का प्रयास किया।\n\n

तब भगवान शिव ने अपने गणों को आदेश दिया कि वे उत्तर दिशा में जाएं\n
और जो प्राणी सबसे पहले मिले, उसका सिर लेकर आएं।\n
उन्हें एक हाथी मिला और वे उसका सिर लेकर आए।\n
भगवान शिव ने उस सिर को बालक के शरीर से जोड़ दिया\n
और उसे पुनः जीवित कर दिया।\n\n

भगवान शिव ने उसे आशीर्वाद दिया कि वह सभी देवताओं में अग्रणी होगा\n
और उसकी पूजा सभी देवताओं से पहले की जाएगी।\n
तभी से वे “गणेश”, “गणपति”, “विघ्नहर्ता” और “प्रथम पूज्य” कहलाए।\n\n

गणेश जी की यह कथा हमें यह सिखाती है कि\n
आज्ञा पालन, भक्ति और धैर्य से किसी भी कठिन परिस्थिति को बदला जा सकता है।
</string>

    <string name="katha_prithvi_parikrama">
एक बार भगवान शिव और माता पार्वती के दो पुत्र — गणेश और कार्तिकेय — के बीच यह विवाद हो गया कि इन दोनों में श्रेष्ठ कौन है।\n\n

तब माता-पिता ने एक प्रतियोगिता रखी। उन्होंने कहा: "जो भी पहले तीन बार पृथ्वी की परिक्रमा करेगा, वही श्रेष्ठ माना जाएगा।"\n\n

कार्तिकेय तुरंत अपने वाहन मयूर पर सवार होकर पृथ्वी की परिक्रमा के लिए निकल गए। उन्होंने समुद्र, पर्वत, जंगल और नगर पार करते हुए पृथ्वी की तीन परिक्रमा शुरू की।\n\n

वहीं गणेश जी थोड़े स्थिर स्वभाव के थे। उन्होंने शांति से विचार किया और माता पार्वती और पिता शिव के पास गए। फिर उन्होंने उनकी तीन बार परिक्रमा की।\n\n

सब चकित हो गए और पूछा — "तुमने पृथ्वी की परिक्रमा क्यों नहीं की?"\n\n

गणेश जी ने मुस्कराते हुए कहा: "माता और पिता ही मेरे लिए संपूर्ण ब्रह्मांड हैं। उनकी परिक्रमा करना ही पृथ्वी की परिक्रमा के समान है।"\n\n

यह उत्तर सुनकर शिव और पार्वती बहुत प्रसन्न हुए और उन्होंने गणेश जी को आशीर्वाद दिया कि "तुम पहले पूजे जाओगे। हर शुभ कार्य की शुरुआत तुम्हारे नाम से होगी।"\n\n

इस प्रकार, गणेश जी को "प्रथम पूज्य" का सम्मान प्राप्त हुआ।
</string>


    <string name="katha_sankat_chauth">
एक समय की बात है, एक ब्राह्मण और उसकी पत्नी रहते थे। वे दोनों बहुत धार्मिक और गणेश जी के भक्त थे।\n
उनकी कोई संतान नहीं थी। उन्होंने कई व्रत-उपवास किए, यज्ञ किए, परंतु कोई लाभ नहीं हुआ।\n\n
एक दिन पत्नी ने किसी साधु से संकट चौथ व्रत के बारे में सुना। उन्होंने पूरी श्रद्धा से यह व्रत किया और गणेश जी से संतान की कामना की।\n
कुछ समय बाद उन्हें एक सुंदर पुत्र की प्राप्ति हुई।\n\n
बच्चा धीरे-धीरे बड़ा होने लगा। एक बार वह किसी काम से बाहर गया, तभी राजा के सेवकों ने उसे चोरी के झूठे आरोप में बंदी बना लिया।\n
ब्राह्मण दंपत्ति दुखी हो गए और उन्होंने पुनः संकट चौथ व्रत किया।\n\n
गणेश जी ने उनके सपने में आकर कहा – “चिंता मत करो, तुम्हारा पुत्र निर्दोष है। सुबह होते ही वह मुक्त हो जाएगा।”\n
वास्तव में अगली सुबह राजा को सच्चाई का पता चला और उन्होंने ब्राह्मण पुत्र को छोड़ दिया।\n\n
इस प्रकार संकट चौथ का व्रत करने से सारे कष्ट दूर होते हैं और संतान सुख व समृद्धि की प्राप्ति होती है।
</string>


    <string name="katha_kuber_aur_ganesh">
एक बार धन के देवता कुबेर को अपने ऐश्वर्य और धन पर घमंड हो गया।\n
वे भगवान शिव को अपने महल में भोजन के लिए आमंत्रित करने कैलाश पर्वत पहुँचे।\n
शिवजी ने कहा – "मैं नहीं आ सकता, पर मेरे पुत्र गणेश को भेजता हूँ।"\n\n
कुबेर ने सोचा कि छोटा बालक क्या खाएगा? लेकिन जब गणेश जी भोजन करने बैठे,\n
तो उन्होंने एक के बाद एक व्यंजन खाना शुरू किया और सारा महल का भोजन खा गए।\n\n
कुबेर ने और भोजन मंगवाया, पर गणेश जी का पेट नहीं भरा।\n
उन्होंने कुबेर से कहा, "अगर तुमने मेरा पेट नहीं भरा, तो मैं तुम्हें ही खा जाऊँगा।"\n\n
कुबेर डर गए और भागते हुए शिवजी के पास पहुँचे। उन्होंने सारी बात बताई।\n
शिवजी मुस्कुराए और एक मुट्ठी चावल उन्हें दिए।\n\n
कुबेर ने जाकर वह चावल गणेश जी को प्रेमपूर्वक अर्पित किए।\n
गणेश जी संतुष्ट हो गए और बोले – “कुबेर, भोजन प्रेम और श्रद्धा से अर्पित किया जाए, न कि घमंड से।”\n\n
इस प्रकार कुबेर का अहंकार दूर हो गया और उन्होंने सच्चे मन से गणेश जी की भक्ति की।
</string>

    <string name="katha_ganesh_chandra">
कथा - गणेश जी और चंद्रमा\n\n
एक बार गणेश जी को चंद्रमा ने उनका मोटा शरीर देखकर उनका मज़ाक उड़ाया।\n
गणेश जी को बहुत बुरा लगा और उन्होंने क्रोध में आकर चंद्रमा को श्राप दे दिया,\n
"तू आज से अकारण हँसा है, इसलिए अब से तुझे कोई नहीं देखेगा। जो देखेगा, उस पर दोष लगेगा।"\n\n
चंद्रदेव ने बहुत विनती की, तब गणेश जी ने श्राप में थोड़ा संशोधन किया।\n
गणेश जी ने कहा, "जो कोई भाद्रपद शुक्ल चतुर्थी की रात को तुम्हें देखेगा,\n
उसे झूठे कलंक का सामना करना पड़ेगा।"\n\n
इसी कारण गणेश चतुर्थी की रात चंद्र दर्शन वर्जित माने जाते हैं।\n
अगर भूलवश चंद्रमा दिख जाए, तो "श्रीकृष्ण-स्यमन्तक कथा" सुनने से दोष दूर होता है।
</string>


</resources>
